\chapter{Fy Nheulu}

\p{71} Cymeraf ddiddordeb mawr mewn tras, nid oherwydd balchder, ond oherwydd chwilfrydedd. Hoffaf wybod o ba le y deuthum, a cheisiaf ddychmygu sut bobl oedd fy hynafiaid, ac mae’r hyn a wnaethant yn y byd o ddiddordeb mawr i mi. Hyd y gwelaf, pobl falch o’u crefft oedd fy hynafiaid o bobtu, a phobl y gellid dibynnu arnynt.

Bydd yn well imi ddechrau gyda theulu fy mam, gan fod mwy o hanes iddynt, oherwydd iddynt fod yn llai symudol na theulu fy nhad. Yr wyf yn ddyledus iawn i Mr.\ Gilbert Williams, Rhostryfan, am lawer o wybodaeth a gefais ganddo amdanynt. Bu tipyn o sôn am un ochr i’r teulu yn \textit{Y Genedl} yn y flwyddyn 1936, oherwydd i ddisgynnydd i frawd hynaf fy nain a oedd yn byw yn Efrog Newydd, ysgrifennu i’r \textit{Genedl} am y teulu. Ni byddwn i’n gweld \textit{Y Genedl} y pryd hynny, ond casglaf fod Mr.\ Gilbert Williams wedi crybwyll teulu fy nain yn y golofn ‘Lloffion’ a ysgrifennai i’r papur hwnnw.

Ganed fy nain, Catrin Cadwaladr, mam fy mam, yng Nghefn Eithin, tyddyn heb fod yn bell o’r Groeslon a Llanwnda, yn Sir Gaernarfon, ddydd Gŵyl Ifan, 1823. Merch Cefn Eithin oedd mam fy nain, a briodasai â Hugh Robinson. Dywed John W.\ Davies, y perthynas o Efrog Newydd, yn ei lythyr yn \textit{Y Genedl}, ei fod yn deall mai dyn wedi ei achub o long-ddrylliad (nid yw’r môr yn bell o Gefn Eithin) oedd Hugh Robinson, ac mai ef oedd y cyntaf o’r enw, ac iddo briodi â merch y dyn a oedd yn ffermio Cefn Eithin i Arglwydd Newborough. Ond nid yw’n wir mai ef oedd y cyntaf o’r enw, ac felly annhebyg yw’r stori am y llong-ddrylliad. Ŵyr oedd Hugh Robinson i William Robinson, Plas Mawr, y Groeslon, a aned yn 1729. Casglaf oddi wrth yr ohebiaeth yn \textit{Y Genedl} fod y Robinsiaid yng Nghymru er adeg y Tuduriaid. Yr oedd cangen ohonynt yn Nyffryn Nantlle, ac yng Nghaernarfon hefyd mi gredaf. Aeth plant Hugh Robinson yn Hughes, yn ôl arfer yr oes honno o gymryd yr enw cyntaf yn gyfenw. Ond dywed Mr.\ Gilbert Williams mai wrth yr enw ‘Cadi Robins’ \p{73} yr adwaenai ei fam ef fy nain. Fy nain oedd yr ieuengaf o dŷaid mawr o blant, a phan oedd hi yn ddyflwydd oed daeth clefyd i Gefn Eithin, a chymerodd ei modryb fy nain ati i Bont Wyled gerllaw. Nid aeth hi byth yn ôl i Gefn Eithin, ond aros gyda’i modryb. Dywedir stori am fy nain a’i brawd hynaf, Hugh Hughes, taid y John W.\ Davies uchod. Mae’n siŵr fod Hugh gryn ugain mlynedd yn hŷn na’m nain, ac ar ôl priodi fe aeth i fyw i Gaernarfon. Un diwrnod daeth dyn at fy nain ar y stryd yn y dref a gofyn iddi, ‘Dwad i mi, Cadi fy chwaer wyt ti?’ Nis adwaenai’r ddau ei gilydd, oherwydd ei magu hi ym Mhont Wyled. Saer maen ar Ystad y Faenol ar hyd ei oes oedd yr Hugh Hughes yma, ac yr oedd yn un o’r rhai a adeiladodd Wal y Faenol rhwng y Felinheli a Bangor. Dywed John W.\ Davies, yn yr un llythyr, fod Hugh Roberts, cyfreithiwr a oedd yn byw yn Llwyn Brain, Llanrug, yn gefnder i’w daid, ac felly i’m nain. Yr oedd yr Hugh Roberts hwn yn berthynas i deulu Trefarthen, Sir Fôn, ac i’r Barnwr Bryn Roberts, ond ni ŵyr awdur y llythyr sut yr oedd yn perthyn. Os nad oedd fy nain yn adnabod ei brawd hynaf, yr oedd digon o gyfathrach rhyngddi a’i chwiorydd. Priododd un chwaer iddi Lewis Williams, Pant Coch, Rhostryfan, gerllaw tŷ fy nain, y hi yn nain i’r diweddar Isander. Yr oedd chwaer arall iddi (ni wn ym mha le yr oedd hi yn byw) yn nain i W.\ J.\ Roberts, arolygwr ysgolion, a fu farw’n sydyn yn Llandudno yn ystod y rhyfel diwethaf. Aeth chwaer arall iddi, Martha, a nain gyda’i gilydd i Sir Fôn i weini ar fferm. Priododd Martha yno, ac ŵyr iddi hi oedd Mr.\ J.\ H.\ Roberts, Ysgol Cybi, Caergybi. (Rhyfedd cymaint o’r teulu a briododd â Rhobertiaid!). Gwn hefyd fod hen lanciau Clogwyn y Gwin, Rhyd-ddu, yn ewyrthod i’m nain (ond ni wn sut). Chwi gofiwch yr ysgrif arnynt hwy yng \textit{Nghymru Fu}, dynion a oedd yn enwog am eu nerth corfforol, ac yn baffwyr heb eu hail.

Mab Ty’n Drain, Llanaelhaearn, oedd fy nhaid, tad fy mam~— Richard Cadwaladr, mab Cadwaladr ac Ann Ffowc. Dywed Mr.\ Gilbert Williams fod y Ffowciaid yn Llandwrog ers ugeiniau o flynyddoedd. Credaf mai Cadwaladr Ffowc yw un o’r enwau tlysaf a glywais erioed, a phan af i’r byd nesaf, credaf yr af i chwilio amdano. Crydd ydoedd, a chrydd tlawd iawn yn \p{74} ôl fel y clywais fy mam yn sôn. Ym Mhen y Groeslon, Rhostryfan, yr oedd yn byw pan fu farw. Ni allodd fforddio prynu dodrefn o unrhyw werth hyd oni phriododd fy nhaid, a’m taid a roes iddo’r dodrefn a fyddai y pryd hynny~— cloc, dresel a chwpwrdd deuddarn. Priododd Mari Cadwaladr, chwaer fy nhaid, â Siôn Dafydd, mab Dafydd Siôn o Lŷn. Hon oedd y fodryb a alwai mam yn ‘Modryb Bryn Llys’~— yr oedd Bryn Llys wrth ymyl Pantcelyn, tŷ fy nhaid a’m nain, a bu’r teulu yno am genedlaethau lawer. Clywais fy mam yn sôn am chwaer arall i’m taid a fyddai’n arfer dyfod i Bantycelyn. Arferai hi smocio pibell glai, ac un o’r pethau cyntaf a ddywedai wedi cyrraedd fyddai, ‘Lle mae dy bibell di, Dic?’

Ychydig flynyddoedd yn ôl bûm yn aros yn Llandwrog, a myned i’r fynwent yno. Rhyfeddais at y nifer o deulu fy nain a gladdesid yno, teulu Cefn Eithin. Gwelais fedd William Robinson, Plas Mawr, fy hen hen hen daid. Mae bedd Cadwaladr Ffowc, tad fy nhaid wrth ymyl bedd Glasynys, ac wrth ei ochr mae bedd John Cadwaladr, brawd fy nhaid a fu farw yn 24 mlwydd oed. Yn y gofrestr yn yr eglwys, darllenais mai yn Ffestiniog y bu farw, a geill mai ei ddisgynyddion ef (er na wn hynny, dyfalu yr wyf) yw’r teulu o’r un enw yn Ffestiniog. Dyfalu yr wyf y gallai fod ganddo blentyn, a bod ei wraig wedi ei chladdu yn Ffestiniog.

Cyn priodi yr oedd fy nhaid yn gweithio yn chwarel Llanberis, a nain yn llaethreg ar fferm yn Sir Fôn. Yr oedd merch ifanc yn cyd-weini gyda’m nain, ac yn caru gyda ffrind i’m taid, ac yntau’n gweithio yn chwarel Llanberis. Lladdwyd y ffrind hwn yn y chwarel, a gorchwyl prudd fy nhaid oedd myned yr holl ffordd i Sir Fôn i dorri’r newydd i’w gariad. Ar y pryd, yr oedd rhyw ffrigwd yn bod rhwng fy nhaid a’m nain, ac nid oedd Cymraeg rhyngddynt. Gyda char a cheffyl yr âi Richard Cadwaladr i Sir Fôn, ar ôl caniad, a chyrraedd yno berfeddion o’r nos, a thaflu graean ar y ffenestr. Tybiodd y ferch ifanc arall mai i weld fy nain y daethai, a thrist iawn fu ei ymweliad iddi hi. Ond y noson hon daeth fy nhaid a’m nain yn ffrindiau, ac ni buont yn hir wedyn cyn priodi.

Yn 1847 y bu hyn, ac aethant i fyw i Bantcelyn, tyddyn ar gwr pentref Rhostryfan, mewn rhan o’r ardal a elwir yn \p{75} ‘Caeau Cochion’. Yno y buont byw drwy gydol eu hoes faith. Bu’r mab hynaf yn byw yno wedyn, hyd ei farw, a’i fab yntau am flynyddoedd lawer. Yno y mae merch fy nghefnder yn byw yn awr.

Yn Eglwys Llanwnda y priodasant. Mae’n debyg mai Eglwyswyr oedd teulu Cefn Eithin, h.y.\ os oeddent yn mynychu lle o addoliad. Gwn i fam fy nain, gwraig Cefn Eithin, fyned i berthyn i gapel Brynrodyn yn ddiweddarach. Aeth blaenor ati i’r llawr a dweud wrthi, yn ôl dull yr oes honno, ‘Mae’n siŵr ych bod chi’n ystyried ych hun yn bechadures fawr.’ Dyma hithau’n dweud fel bwled o wn, gan snyffian ei gwrthwynebiad, ‘Nac ydw i wir, ’tydw i ddim yn meddwl mod i ddim gwaeth na rhywun arall.’

Yr oedd brecwast priodas fy nain mewn temprans ym Mhen Deitsh, Caernarfon. Ar y pryd, yr oedd Owen Jones, Cae Morfudd, gŵr i’w chwaer, yn y carchar. A dyma pam (yr wyf yn ddyledus eto i Mr.\ Gilbert Williams am y wybodaeth): Yr oedd gweithwyr chwarel y Cilgwyn yn 1847 heb eu talu gan y cwmni ers wythnosau, ac er mwyn ennill arian pan oedd y cwmni mewn anawsterau ariannol, penderfynodd nifer o’r chwarelwyr fyned i’r chwarel ar eu cyfrifoldeb eu hunain, er gwaethaf rhybuddion gan gynrychiolydd y Goron. (Mae’n debyg fod y gweithwyr yn gwerthu’r llechi ar eu liwt eu hunain). Un diwrnod daeth y cynrychiolydd ar warthaf y gweithwyr, a threfnu i’w gwysio ger bron y llys gwladol. Dedfrydwyd wyth ohonynt i garchar. Dyma’u henwau: Owen Jones, Robert Griffith, William Hughes, John Davies, Robert Evan Davies, David Jones, Robert Parry a John Lewis. Am nad oedd eu trosedd o’r math cyffredin cafodd fy nain ganiatâd i anfon peth o’r brecwast priodas i’r carchar i’w brawd-yng-nghyfraith, Owen Jones.

Mae gennyf yn fy meddiant lun nodedig iawn, sef llun fy nhaid a’m nain a deuddeg o’u plant, a’r rheiny i gyd wedi priodi. Mae dros 65 mlynedd er pan dynnwyd y llun, ac mae ei liw bron yn berffaith, er ei dynnu gan ddyn heb fod yn dynnwr darluniau wrth ei alwedigaeth, a hithau’n tywallt y glaw. Sulgwyn oedd hi, a’r plant a oedd yn byw bellaf wedi digwydd dyfod adref dros yr ŵyl. Gallwyd anfon neges i’r rhai \p{76} a oedd yn byw wrth ymyl, ac felly y cafwyd y llun. Ganed tri-ar-ddeg o blant ym Mhantcelyn, ond bu un farw yn bump oed o’r diphtheria, salwch a gafodd fy ewythr John yr un pryd ac a roes fyddardod parhaol iddo.

Nid wyf yn cofio llawer am fy nhaid, oblegid bu farw pan oeddwn i yn bedair a hanner oed. Ond cofiaf ef yn bur dda yn dyfod i’r tŷ lle y ganed fi, Bryn Gwyrfai, ychydig cyn inni symud oddi yno i Gae’r Gors, ac yn dweud wrth mam y byddai ganddo lai o ffordd i ddyfod i edrych amdani y tro wedyn, ac y cai sbario cerdded y gongl heibio i’r capel. Ond ni chafodd ddyfod, oblegid bu farw’n lled fuan wedyn, tua 74 mlwydd oed. Dyn gweddol dal, golygus ydoedd, o bryd golau a llygad glas; wyneb llwyd, addfwyn, a rhyw ddifrifwch ynddo. Dyna’r argraff a gaf oddi wrth ei ddarluniau. Yr oedd y deuddeg plentyn yn bur debyg i’w gilydd, a’r bechgyn, yn enwedig, yn debyg i’w tad, y cwbl o bryd golau iawn pan oeddent ieuainc. Yn wir, yr oedd yn hawdd iawn adnabod y Dywaldiaid, fel y gelwid hwynt, ymhobman. Saer coed yn y chwarel oedd fy nhaid yn ei flynyddoedd olaf, ac yr oedd yn gelfydd iawn gyda’i ddwylo. Yr oedd wedi troi rhyw siambar yn y tŷ, a elwid yn ‘siambar dywyll’ yn weithdy, ac yno, ac ef yn llifio, y rhedodd fy modryb Lusa, dair oed, a’r llif yn ddamweiniol yn torri ei bys bach i ffwrdd. Cofiaf yno seston lechen fawr o’i waith yn dal y dŵr glaw o dan y fargod. Er mai llawr llechi a gofiaf fi ym Mhantcelyn, buasai yno lawr pridd unwaith, a chodasai fy nhaid lwyfan fechan, ryw chwe modfedd o uchder ac yn ddigon llydan i ddal y dodrefn. Ar ran isaf y llechi hyn, cerfiasai luniau pysgod a phethau felly. Mae gennyf yn fy meddiant yma gestan drôr lechen fechan o’i waith a dyrnau pres iddi. A chofiaf hefyd gartref, esgid lechen wedi iddo ei gwneud, a ddefnyddid gennym i ddal y drws yn agored. Mae’n sicr gennyf mai ef hefyd a wnaeth y bwrdd llechen helaeth a fyddai yn y tŷ llaeth ym Mhantcelyn.

Y peth a ddaw gyntaf i’m meddwl wrth gofio am fy nain Pantcelyn yw cadernid. Hen wraig ydoedd pan gofiaf hi gyntaf~— bu farw yn niwedd 1912 yn 89 mlwydd oed, a minnau ar ddechrau fy ail flwyddyn yn y coleg. Yr oedd yn gadarn iawn o gorff. Ni bu erioed yn sâl hyd o fewn deng niwrnod cyn ei \p{77} marw, pan gafodd ergyd o’r parlys. Er ei bod mor hen, yr oedd ganddi gorff siapus, heb fod yn rhy dew nac yn rhy denau. Yr oedd ganddi dipyn o henc yn niwedd ei hoes, effaith damwain fechan a gafodd; ond nid effeithiodd hynny ddim ar ei chorff. Dau lygad glas, miniog a oedd ganddi, yn wir yr oedd yr un ffunud â’r hen wraig yn y darlun ‘Salem’, ond bod yr olaf yn ymddangos yn dalach. Credaf fod hen wragedd ers talwm yn ymddangos yn debyg i’w gilydd am nad oedd ganddynt ddannedd. Prin y cofiaf yr un hen wraig a chanddi ddannedd gosod.

Hyd y gwn hefyd, yr oedd fy nain yn bur gadarn o bersonoliaeth, dywedaf hyd y gwn, gan nad adwaenwn moni’n ifanc, a hyd y cofiaf hefyd, ni chlywais neb yn dweud ei bod yn styfnig yn ei henaint, peth sy’n nodweddiadol o hen bobl. Ond bu hi’n ddigon ffodus i osgoi’r amgylchiadau sy’n dyfod â styfnigrwydd hen bobl i’r golwg. Ni bu’n rhaid iddi ddibynnu llawer ar neb. Hyd y sylwais pan mae hen bobl yn colli eu haelwydydd eu hunain ac yn gorfod dibynnu ar bobl eraill yr ânt yn styfnig. Flynyddoedd cyn ei marw adeiladodd fy ewythr John, ei mab hynaf, dŷ yn nhalcen tŷ Pantcelyn a gwnaeth ddrws o un tŷ i’r llall, nid yn unig er mwyn medru myned i dŷ fy nain yn gynt, ond am mai ef a ddaliai’r tir y pryd hynny, a defnyddient dŷ llaeth yr hen dŷ. Medrai fy nain wneud y rhan fwyaf o ddyletswyddau tŷ hyd y diwedd, a gwnai ei merched-yng-nghyfraith y pethau eraill iddi.

Yr oedd rhyw lymder yn ei hwyneb~— efallai mai yn ei henaint y daeth, a byddai arnaf fi ofn y llymder hwnnw braidd. Ni fedrai oddef ffolineb, ac ni fedrai oddef rhai pethau eraill ychwaith, megis os arhosech ar ei haelwyd yn rhy hir. Gwyddwn yn iawn pan fyddai wedi blino ar fy nghwmpeini, medrai ddangos hynny mewn rhyw ddull oer; a phan ddywedwn i, ‘’Rydw i am fynd rŵan’, byddai ei ‘Dos ditha’’ yn dangos yn eglur iawn beth oedd ei dymuniad. Yr oedd ei Chymraeg yn gadarn a chyhyrog, a dïau bod ei ‘Dos ditha’’ yn berffaith gywir yn y defnydd a wnâi ohono. Gyda llaw, byddai hi bob amser yn dweud ‘dwyd’ am ‘deud’ (dweud).

Ni wn a sylwasoch faint o rywbeth tebyg i ddirmyg sydd mewn rhai rhagenwau personol. Ni allaf feddwl am fwy o ddirmyg mewn dim nag mewn cwestiwn fel hyn: ‘Beth sydd \p{78} ar \textit{hwnnw} neu \textit{honno}?’, a’r bobl sy’n siarad yn adnabod yr ‘hwnnw’ yn iawn.

Yr oedd gan fy nain drwyn synhwyrus, beirniadol, y math o drwyn y disgwyliech ei gael gan feirniad llenyddol, ac yr \textit{oedd} hi’n feirniadol, yn craffu ac yn sylwi ar bob dim. Efallai bod hynny yn nodwedd oes heb ynddi ormod o lyfrau na phapurau newydd. Yr oedd yn rhaid iddynt edrych ar bethau drwy eu llygaid eu hunain ac nid trwy lygaid neb arall. Aeth Lisi, merch Bryn Llwyd, y tŷ nesaf, â’i chariad i weld fy nain cyn iddynt briodi. Gwnaeth yr hen wraig iddo sefyll ar ganol y llawr a throi o gwmpas, er mwyn iddi gael gweld sut un ydoedd!

Yr oedd yn gynnil ryfeddol, yr oedd yn rhaid i bawb bron fod yn yr oes honno os oeddent am dalu eu ffordd. Nid cynnil gyda bwyd ac angenrheidiau oedd hi, eithr cynnil gyda chysuron. Ni welais fawr erioed fatting ar yr aelwyd na chlustog ar gadair ganddi. Buasai’n diarhebu at neb yn cymryd sebon i olchi llawr, a chredaf mai gyda graean gwyn y byddai’n dal i sgwrio’r bwrdd mawr. Anaml y byddai’n prynu dillad newydd hefyd. Bodis du a phais stwff lwyd a wisgai (mae ei phais olaf yma gennyf fi, hi a wisgai Lowri Lew pan chwaraeid \textit{Tri chryfion Byd}). Gwisgai het fach wellt ddu am ei phen bob amser, a chap les du a bwnsiad o ruban du a phiws wrth ei glustiau o dan yr het. Credaf mai bonet a wisgai i fynd i’r capel a chêp. Ond byddai ganddi ddigon o fwyd bob amser, a hwnnw’n fwyd plaen da, menyn digon o ryfeddod, yn dyfod o dŷ llaeth cyn oered ag unrhyw gwpwrdd rhew, llaeth enwyn a godai ddyn sâl o’i wely i’w yfed, digonedd o gaws a chig moch ac wyau. Caws croen coch fyddai ei chaws hi. Yr oedd tatws Pantcelyn yn datws blodiog gwynion, a phleser oedd eu bwyta. Ni welais erioed fwyd o dun yno.

Er mai cas oedd gwastraff ganddi, eto nid oedd yn llaw gaead. Cofiaf iddi roddi sofren felen yn fy llaw pan gychwynnwn i’r coleg. Yr oedd hynny yn bensiwn pedair wythnos iddi hi y pryd hwnnw, ac aml iawn y cefais goron neu hanner coron ganddi wedyn. Pan oedd ei mab, f’ewythr Harri, yn y coleg yn y Bala, deuai â myfyriwr arall adref gydag ef i aros dros y gwyliau, rhywun heb dad neu fam, neu heb gartref, a hynny fwy nag unwaith. Pan ddaeth myfyriwr hollol amddifad \p{79} yno un tro, fy nain a aeth i’r dref i brynu ei grysau iddo. Diamau gennyf ei bod fel llawer o bobl yr oes honno yn gymdogol yn ei dyddiau cynnar. Cofiaf un stori a glywais gan fy mam, stori a lynodd yn fy nghof oherwydd ei thristwch. Yr oedd cymdoges i’m nain yn wael dan y diciâu ers tro. Wedi i’r dynion fyned i’r chwarel yn y bore, rhedodd fy nain yno i edrych sut yr oedd pethau arni, a’i chanfod wedi marw ar lawr y siambar a phlentyn bach pedair oed yn crïo yn y gwely. Amlwg fod y wraig wedi teimlo’n sâl ar ôl i’w gŵr fyned at ei waith, a’i bod wedi codi, a bod gwaed wedi torri yn ei brest. Byddaf bob amser yn cysylltu rhyw ffresni oer â thŷ Pantcelyn, ag eithrio’r gwely wenscot yn y siambar ffrynt. Ni byddai’r drws byth ynghau, ac nid oedd ynddo simnai fawr ychwaith, ddim yn yr amser a gofiaf fi beth bynnag. Nid oedd yno gadair esmwyth, dim ond setl a chadair freichiau. Yr oedd yno un peth nad oedd yn gyffredin yn amser fy mhlentyndod i, ond a fuasai’n beth gyffredin flynyddoedd cyn hynny, sef ‘uffern’ ar yr aelwyd. Darn o haearn a thyllau ynddo oedd yr uffern, a thwll o dano. Yn lle myned â’r lludw o’r grât allan bob dydd, tynnid ef o’r twll lludw o dan y grât a’i roi ar yr uffern, er mwyn i’r lludw fyned i lawr, a gadael y marwor ar yr wyneb. Diwedd bob wythnos codid caead yr uffern a chodi’r lludw i bwced i fyned ag ef allan. Er bod yr uffern yno yn fy adeg i, ni ddefnyddid hi. Bu’r gegin honno yn gegin brysur ar un adeg, adeg magu’r plant. Yr oedd yno grud i’w siglo bob amser, a throell i nyddu, a phlant yn dysgu adnodau a phenillion. Byddai fy nain yn nyddu efo’r droell fach, wlân a llin, ac yn gyrru’r edafedd i’w wneud i’r gwehydd. Gwnai lenni ffenestri a llenni i’r gwely wenscot efo’r lliain. Cofiaf y droell fach honno yn y siambar ac wedyn yn yr ysgubor, ond gadawyd iddi bydru yno heb neb yn gweld dim gwerth ynddi. Yn yr un gegin y dysgodd fy mam a’i chwaer, Margiad, lyfr Jona drwyddo i gyd a’i ddweud ar un adroddiad. Byddai’r ddwy yn siglo’r crud bob yn ail, cofier mai plant oeddent, a weithiau, er mwyn newid, yn gorwedd ar draws y crud ac yn adrodd yr adnodau. Rhoddid gwobr yn y Capel Bach (sef capel yr Annibynwyr yn Rhostryfan) i’r un a allai adrodd lyfr Jona drwodd gywiraf o flaen yr ysgol Sul. Hyd y cofiaf, mam a’i chwaer \p{80} oedd yr unig ddwy a’i dysgasai. Gwrandewid arnynt gan y pregethwr a bregethai yno y Sul hwnnw, ‘pregethwr dannedd duon’ y galwai fy mam ef. Twrn fy mam a oedd gyntaf. Pan oedd hi ar fin dechrau, dyma’r byd yn mynd yn ddu o flaen ei llygaid a bu’n rhaid iddi stopio. Yr oedd y pregethwr yn un caredig, y mae’n rhaid, oblegid dyma fo’n dweud wrthi am stopio ac ail-ddechrau. Yr oedd y tywyllwch wedi diflannu erbyn hynny, ac aeth hithau drwyddo o’i ddechrau i’w ddiwedd heb yr un camgymeriad. Ond ni chafodd fy modryb Margiad y clwt o dywyllwch o flaen ei llygaid, ac aeth hithau drwyddo heb yr un camgymeriad. Oherwydd yr anffawd i’m mam, ei chwaer a gafodd y wobr.

Mae gennyf fi ryw gorneli tywyll a chorneli golau yn fy meddwl ynglŷn â chaeau. Ni wn pam y mae rhai caeau fel diwrnod heulog imi a’r lleill fel tywyllwch tywydd terfysg. Dim ond imi weld ambell gae bydd yn codi fy nghalon. Bydd cae arall yn rhoi’r felan imi. Mae gennyf gof mai’r effaith olaf a gai weirglodd Pantcelyn arnaf. Yr oedd yn bell o’r tŷ, ac yr oedd yn rhaid mynd â’r drol ar hyd ffordd drol go bell cyn dyfod ati. Caf argraff ei bod yn un wleb a’i bod fel petai wedi ei chysgodi rhag yr haul. Beth bynnag oedd yr achos, ni fedrwn ei hoffi. Efallai fod â wnelo rhyw storm o law taranau a ddigwyddodd un cynhaeaf gwair, a hynny ar ganol cario’r weirglodd rywbeth â’r peth. Efallai mai am ei bod yn bell o’r tŷ y cashawn hi. Ni byddwn yn mynd i gynhaeaf gwair Pantcelyn yn aml, ac nid oes gennyf atgof melys o gwbl am yr ychydig droeon y bûm. Cofiaf gael fy mrifo’n fawr unwaith yno, er na ddaeth neb i wybod hynny. Rhaid mai’r adeg y cafodd fy nain ddamwain ydoedd, oblegid yr oedd ganddi eneth o forwyn ar y pryd, geneth, yn ôl gair pawb, glên a hynaws iawn. Gofynnais i Mary pan oedd pawb allan yn y cae gwair, a gawn i un o’r rhosod gwynion a dyfai o gwmpas drws y tŷ i’w roi yn fy mrest. Ni ddywedodd ddim, ond yn lle torri rhosyn imi, aeth allan at wal y cae lle’r oedd pren ysgaw, a thorri blodyn ysgaw imi. Yna chwiliodd am bin a chymerodd drafferth fawr i’w binio yn fy mrest, a dweud y gwnâi hwnnw’r tro llawn cystal. Rhyw syniad y gwna rhywbeth y tro i blentyn oedd y tu ôl i’w hymddygiad, oblegid ni allaf feddwl y buasai \p{81} gan fy nain wrthwynebiad i roddi rhosyn i neb. Prun bynnag, fe’m brifwyd yn druenus, nid anghofiais y loes byth, ac ni chredaf imi fyned yno i’r cynhaeaf gwair byth wedyn. Gardd gaeëdig iawn a oedd yno hefyd, na allesid ei gweld o’r lôn a dôr yn myned iddi. Ar un adeg byddai rhes o gychod gwenyn yn perthyn i’m hewythr Harri ynddi.

Cyn gadael teulu Pantcelyn mae arnaf chwant adrodd stori am f’ewythr Harri y soniais amdano uchod. Priododd ef â merch yr Hendre Ddu, ger y Bala. Catherine Ellis oedd ei henw morwynol, a daeth, wrth gwrs, yn Catherine, neu Kate (fel y gelwid hi) Cadwaladr ar ôl priodi. Cof bychan iawn iawn sy’ gennyf amdani, oblegid bu hi farw ymhen blwyddyn ar ôl fy nhaid. Ymhen blynyddoedd lawer iawn yr oedd fy ewythr yn yr Hendre Ddu pan oedd ei dad-yng-nghyfraith yn rhoi’r gorau i ffarmio (credaf mai dyna a ddigwyddai) yr oedd yno symud dodrefn, beth bynnag. Yr oedd yno dwll mawn o dan y simnai fawr wedi ei orchuddio â phapur. Tynnwyd y papur, ac yn y twll fe ddowd o hyd i un o’r cyfieithiadau cyntaf o’r Testament Newydd, a’r enw ar ei glawr oedd ‘Catherine Cadwaladr’. Bûm yn sôn am hyn wrth Mrs.\ Elena Puw Morgan~— yr oedd ei mam hi yn gyfnither i wraig f’ewythr Harri~— a’i hesboniad hi ydoedd, fod yr un teulu yn yr Hendre Ddu ers rhai canrifoedd, a bod Cadwaladr yn enw yn y teulu, a bod cymryd yr enw cyntaf yn gyfenw fel yr oedd yn arferiad y pryd hwnnw. Yr oedd yno Elis Cadwaladr ar un adeg.

Mae gennyf stori bur wahanol i’w dweud am deulu fy nhad. Nid oeddent hwy yn hanfod o’r cyffiniau, er na ddaethent o bell. Mwy na hynny, ni chlywais erioed mo’m tad yn sôn am ei hynafiaid, os gwyddai rywbeth amdanynt, er y byddai’n myned i gladdu rhai ohonynt i Lŷn weithiau. Bu’n claddu hen fodryb yno unwaith, 103 oed, a chofrestr ei bedydd ar y bwrdd er mwyn i bawb gredu ei bod yn 103. Symudodd fy hen daid a’m hen nain o du fy nhad o ochr Garn Fadryn, yn Llŷn, i Lanllyfni i gychwyn, ac oddi yno ymhen tipyn, ni wn faint, i ochr Moeltryfan, y cwbl ohonynt. Clywais ddywedyd fod fy nhaid yn bedair oed ac ar ben y llwyth mud pan fudent, ond ni wn pa un ai ar y llwyth mud o Lŷn i Lanllyfni ai ar y llwyth mud o Lanllyfni i Foeltryfan. Egluraf, er mwyn y rhai nad \p{82} ydynt gyfarwydd â’r ardal, mai Moeltryfan y gelwir y rhan uchaf o’r ardal, sydd yn agos i’r chwarel o’r enw hwnnw, ac yn wynebu Bron y Foel, neu Cesarea, fel y gelwir ef heddiw. Mae Rhosgadfan ei hun ychydig yn is i lawr ac ychydig yn nes i’r Waun-fawr. Bu fy hen nain yn byw wedyn (ni allaf ddweud a oedd fy hen daid yn fyw yr adeg hon) yn Hafod y Rhos, Rhosgadfan. Y rheswm dros imi gofio hyn ydyw imi glywed fy nhad yn dweud iddo fynd i dŷ ei nain i Hafod y Rhos, yn llaw ei fam, pan oedd yn blentyn rywle rhwng pedair a chwech oed, a thra oedd ei fam a’i nain yn sgwrsio wrth y tân, iddo ef fynd i’r drôr yn y bwrdd mawr (bwrdd cwpwrdd, fel y gelwir ef gan rai) a bwyta pwys o fenyn cyfa fesul tamaid. Modd bynnag, ym Mryn Ffynnon, tyddyn bychan yn agos i chwarel Cors y Bryniau, yr oedd fy nhaid a’m nain yn byw. Credaf mai yno yr aethant ar ôl priodi ac ni symudasant oddi yno hyd o fewn rhyw flwyddyn a hanner cyn marw fy nhaid.

Un o’r Waun-fawr oedd fy nain, mam fy nhad, ond fe’i clywais hi yn dweud unwaith mai o Sir Fôn y daethant i’r Waun-fawr. Aeth rhai o deulu fy nhaid a’m nain i fyw i ochrau Llanrug, a chofiaf chwaer i’m taid o Lanrug yn dyfod i’w gladdu, hen wraig dlos iawn, a chanddi wallt gwyn fel gwlân y ddafad, llygaid fel dwy eirinen a bochau cochion glân. Bu hi fyw i fod yn 97 mlwydd oed, a deëllais mor ddiweddar â 1945 ei bod yn nain i’r diweddar Mr.\ J.\ J.\ Williams, Birkenhead, a bod Mr.\ Williams felly yn gyfyrder i mi. Dyna’r tro cyntaf imi wybod. Aeth llawer o’r teulu i America hefyd, byddai cefnder i’m tad yn ymwelydd pur gyson â’r wlad hon, a chofiaf rai eraill o’r teulu yn croesi i Eisteddfod Genedlaethol Caernarfon yn 1906. Ond am fy nain y soniwn; yr oedd ganddi hi deulu tua’r Waun-fawr o hyd, un chwaer iddi a gofiaf yn arbennig (caf sôn amdani eto) ac yr oedd ganddi frawd, mi gredaf, yn byw yno, a’i fab ef oedd Mr.\ Evan Evans, teiliwr, a fu farw yn y Waun-fawr yn 1916, yr oedd ef felly yn gefnder i’m tad. Mae’n wir ddrwg gennyf na buasai gennyf amser i fynd i chwilio i mewn i hanes y teulu. Ni buasai’n anodd mynd ar eu trywydd unwaith y cawn ben llinyn arni, ac un pen llinyn fyddai gwybod pwy oedd tad Mr.\ Evan Evans.

Gan fy mod i yn dyfod o ail briodas yr oedd fy nwy nain a’m \p{83} dau daid yn weddol hen pan gofiaf hwynt gyntaf. Mae’n siŵr yr edrychent i mi y pryd hynny yn hŷn nag oeddent mewn gwirionedd. Cofiaf fy nhaid Bryn Ffynnon yn well na’m taid Pantcelyn, oherwydd bu’r cyntaf fyw hyd 1904, a chofiaf ei gladdu fel petai ddoe, gan mai’r Sadwrn cyn imi ddechrau yn yr Ysgol Sir ydoedd. Yr oedd arnaf ei ofn braidd am ei fod yn flaenor, nid oedd raid imi ofni ychwaith, oblegid hen ŵr rhadlon, caredig ydoedd. Gan fod ein tŷ ni yn agos i’r capel, a Bryn Ffynnon ymhell, deuai i’n tŷ ni i gael te ambell brynhawn Sul, a bob amser i frecwast naw ar ddydd Llun Diolchgarwch. Parchus ofn oedd yr ofn a fyddai arnom, gan y byddai bob amser yn gofyn gras bwyd. Ac ystyried y byddem yn y seiat a’r cyfarfod gweddi bob wythnos, ac yntau hefyd, ni chofiaf gymaint amdano ag am rai o’r blaenoriaid eraill. Ei dawelwch a’i natur dda a gyfrifai am hynny, mi gredaf. Byddai rhai o’r blaenoriaid yn ein cynghori, a dweud y drefn weithiau, ond ni chlywais fy nhaid erioed yn gwneud hynny. Siaradai yn fyr ac i bwrpas bob amser. Ond weithiau medrai yntau sodro pobl a’i chyrraedd hi yn bur annisgwyl. Cofiaf unwaith fod rhai ohonom wedi bod yn cadw twrw tua’r festri mewn cyfarfod darllen. Yr oedd y sawl a’n cymerai ar ôl ei amser, aethom ninnau i chwarae ymguddio tu cefn i’r festri, a phan ddaeth yr athro, cymerasom arnom nad oeddem yno, ac yna godi fesul un a rhoi ein hwynebau ar y ffenestr. Nid edrychai’r peth yn ddigon i godi helynt yn y seiat yn ei gylch. Ond fel arall y bu, a dywedodd un blaenor hi’n hallt ofnadwy, yn gïaidd o gas. Twrn fy nhaid oedd olaf, ac ni ddywedodd lawer, ond diweddodd fel hyn, ‘Gofaled y rhai sy’n dysgu’r plant ddyfod yno mewn pryd.’ Wrth gwrs, dyna oedd gwraidd y drwg i gyd. Fe’i dywedodd yn hollol ddistaw ond fe aeth yr ergyd adref.

Bob tro y bûm ym Mryn Ffynnon gyda’r nos, ni welais fy nhaid yn gwneud dim ond darllen yn ei gadair freichiau wrth y tân, ac âi ymlaen i ddarllen fel pe na bai neb yno. Gallaf ei weld yrŵan efo’i farf wen, ei wefus uchaf lân, lydan, a’i lygaid tywyll, pell oddi wrth ei gilydd, ei lyfr ar fraich y gadair, ac yntau yn ei fwynhau gymaint nes gwenu wrtho’i hun. Un tro, pan oedd nain yn rhoi dŵr oer yn y boiler wrth ochr y tân collodd y piseraid am ben traed taid, a gwaeddodd yntau dros \p{84} y tŷ gan godi ei draed bron at ei ben, ‘Dyna chdi wedi i gneud hi, Cadi, wedi fy sgaldian i.’ Dyna faint ei ddiddordeb yn ei lyfr a’i angofusrwydd o bethau y tu allan. Ychydig sy’ gennyf i’w ddweud am fy nheidiau a’m neiniau oherwydd imi eu hadnabod yn eu henaint pan nad oedd ganddynt hwy ddiddordeb ynom ni na ninnau ynddynt hwythau. Deuthum i’w hadnabod gan mwyaf drwy glywed sôn amdanynt ar yr aelwyd gartref: ac wrth feddwl, rhyfedd cymaint a siaredid gan fy rhieni am eu teulu. O’m cof yr ysgrifennaf y pethau hyn, ag eithrio’r pethau a ddyfynnaf, a’r rheswm fy mod yn eu cofio cystal ydyw y byddai trafod arnynt o hyd ac o hyd ar yr aelwyd, nid unwaith na dwywaith y clywais hanes llosgi taid efo dŵr oer, ond ugeiniau o weithiau. Credaf mai peth da oedd eu bod yn sôn am y teulu fel hyn, ac yn cadw’r hanesion amdanynt yn fyw, mae’n magu ymwybod o barhad llinell a thylwyth ac o’ch cysylltiad â’r gorffennol. Ni chredaf fod plant heddiw yn cael hanes eu teulu ar yr aelwyd. Rhoddir gormod o amser i’r radio a phethau felly.

Adwaenwn fy nain Bryn Ffynnon yn well, oherwydd iddi fyw yn hwy na’m taid. Hen wraig dal yn tueddu i gwmannu oedd hi, yn lân ofnadwy yn ei thŷ, ac yn hoffi gwneud bwyd. Byddai’n bleser mynd yno i gael ei theisen a’i bara brith. Yr oedd yn un ardderchog am wneud cyfleth, ac yr oedd yn un o’r bobl y dywedid amdanynt eu bod yn ‘credu’ wrth wneud bwyd. Ni chlywais yr ymadrodd yna yn ei gysylltiad â choginio ers blynyddoedd maith. Dywedid os oeddech yn rhoi menyn yn lle lard mewn teisen eich bod yn ‘credu’, neu os rhoddech wyau yn lle peidio â’u rhoi. Mae’n siŵr gennyf fi fod Mrs.\ Beeton wedi credu llawer. Wel, un o’r credinwyr oedd fy nain. Rhoddai bwys cyfan o fenyn yn ei chyfleth amser y Nadolig, cymerai drafferth i’w dynnu a’i gyrlio a’i roi ar lechen gron wedi ei hiro efo menyn, ac ni phrofais fyth wedyn y fath gyfleth ychwaith. Buasai fy nain Pantcelyn yn gwaredu rhag y fath wastraff. Byddai ei bwrdd cynhaeaf gwair yn un o ‘wleddoedd y bywyd’, a nefoedd i’w henaid, ni wnaeth erioed wahaniaeth rhwng y plant a’r bobl mewn oed a eisteddai wrth ei bwrdd. Wedi porthi’r olaf, gwnâi wledd arall i ni’r plant wedyn, ac y mae’n rhaid ei bod wedi blino’n sobr. Dynes a \p{85} ddylsai gael arian mawr oedd fy nain i brynu moethau a phethau da bywyd. Gwyddai beth a oedd yn dda a pheth nad oedd.

Ond ysywaeth, ni bu ganddi erioed ddimai dros ben, er iddi weithio’n galed ar hyd ei hoes, a dioddef digon o boenau’r byd yma. Heddiw, byddaf yn meddwl mwy amdani hi nag am yr un o’m hynafiaid, oblegid i Ffawd fod mor angharedig wrthi, ac iddi hithau fod mor garedig ei hun wrth bawb. O’r mymryn a oedd ganddi fe roddai yn hael, caech groeso a charedigrwydd bob amser yn ei thŷ, ac ni wyddai pa bryd i stopio rhoi. Buaswn wedi hoffi ei hadnobad{\sic} pan oedd yn ddynes ifanc, er mwyn gwybod a gafodd hi lawenydd, nid ei bod yn drist yn ei henaint, medrai chwerthin yn braf, ond y pryd hwnnw yr oedd tu hwnt i allu mwynhau llawer ar fywyd, pallodd ei golwg cyn iddi fyned cyn hyned â llawer o bobl, ac anfantais fawr oedd hynny. Nid wyf yn meddwl iddi gael llawer o hawddfyd hyd yn oed pan oedd yn ieuanc. Cofiaf amdani yn adrodd ei hanes yn gweini mewn rhyw fferm, hi a’i chwaer, heb fod yn bell o’i chartref. Bob dydd Llun byddent yn codi am bedwar o’r gloch y bore i olchi (mae’n siŵr na byddai’n llawer hwyrach arnynt yn codi y dyddiau eraill), ond ar ddydd Llun dalient i weithio ymlaen yn hwyr. Rhyw nos Lun, pan ddaeth un o’r gweision i mewn i nôl ei swper a chael y morynion wrthi’n dal i weithio, aeth ar ei liniau ar lawr yn y fan a’r lle, a gweddïo, ‘Diolch iti o Dduw,’ meddai, ‘na wnaethost mona’ i’n ferch, achos mae diwrnod merch cŷd â thragwyddoldeb.’ Priododd yn ugain oed, ac ni chafodd lawer o bethau’r byd hwn wedyn, wrth fagu tŷaid o blant, colli llawer ohonynt, a hynny yn nhrai a llanw cyflog y chwareli. Mae’n debyg nad oedd ei bywyd ddim gwahanol i fywyd gwragedd eraill yn yr oes honno, ond o hynny a welais ar fy nain yn ei hen ddyddiau, tybiaf y buasai ganddi’r gynneddf i allu mwynhau pethau da bywyd, dillad da, hardd a bywyd moethus. Tybio hynny yr wyf, efallai mai fel yna yr oedd hi hapusaf. Collodd rai o’r plant yn fabanod, collodd un mab yn un-ar-hugain oed, un arall yn chwech-ar-hugain, a’r bachgen hynaf yn ddeuddeg oed mewn damwain erchyll yn y chwarel.

Mae gennyf yma o’m blaen gerdyn coffa bychan ac iddo \p{86} ymyl ddu, y cerdyn a alwem ers talwm yn ‘mourning card’, a dyma beth sydd arno~— rhof ef yn yr orgraff yr ysgrifennwyd ef ynddi:

\begin{center}
	‘Er parchus goffadwriaeth\\
	am\\
	ROBERT OWEN ROBERTS\\
	Bryn Ffynon, Rhos Cadfan,\\
	Yr hwn a fu farw\\
	(trwy ddamwain)\\
	Rhagfyr 23ain, 1861\\
	Oed, 12 mlwydd

	\begin{verse}
		Profwyd doethineb rhyfedd~— Duw Ion mawr\\
		Yn myn’d a’n mab hoyw-wedd;\\
		Am fis bron mewn gogonedd~—\\
		Cantor fu, cyn torri’i fedd.
	\end{verse}

	\begin{flushright}⚙
		—~Dewi Arfon.’
	\end{flushright}
\end{center}

Cofiaf fod y cerdyn hwn wedi ei fframio, a llun y bachgen deuddeng mlwydd oed dan y cerdyn, ac yn crogi ar y pared yn fy hen gartref ar un adeg. Y tebyg yw fod mam wedi mynd ar ôl y ffasiwn yn sydyn, yn ddiweddarach, ac wedi ei dynnu o’r ffram. Bachgen ac wyneb crwn, llawn ydoedd. Ef oedd brawd hynaf fy nhad ac yr oedd ddyflwydd yn hŷn nag ef. Pe na baech yn gweld dim ond y cerdyn fel yna, fe’ch gwnâi yn drist. Sylwer mai dau ddiwrnod cyn y Nadolig ydoedd, ac mai dim ond deuddeg oedd oed y bachgen.

Lawer gwaith y clywsom ni am y ddamwain hon gartref, gan fy nain a’m tad. Yr oedd fy nhad, er nad oedd ond deg oed, yn gweithio yn y chwarel ers blwyddyn. Y noson cyn y ddamwain, sef nos Sul, aeth fy nhad a’i frawd allan, i’r beudy neu rywle, mynd i gadw cwmni i’w frawd yr oedd fy nhad gan ei bod mor dywyll, ac yn sydyn fe sgrechiodd rhyw aderyn mawr wrth eu pennau. Yr oedd y sgrech mor annaearol nes \p{87} codi ofn arnynt, ac wedi mynd i’r tŷ, dywedodd Robert wrth ei fam nad oedd am fynd i’r chwarel drannoeth, oherwydd y sgrechfeydd a glywsai. Yr oedd yn gweithio yn y twll, er ei ieuenged, a daeth cwymp mawr o graig i lawr a’i gladdu dani. Buwyd fis heb gael ei gorff, dyna ystyr ‘Am fis bron mewn gogonedd’ yn englyn Dewi Arfon. Y rheswm am hynny ydoedd, fel y deallwyd wedyn, fod gwynt y cwymp wedi taflu’r bachgen lathenni lawer o’r man lle safai, a hwythau yn chwilio amdano yn y fan honno, ac yn lluchio mwy o’r graig arno, mae’n siŵr. Ymhen blynyddoedd, wedi llwyr glirio’r cwymp, daeth fy nhaid o hyd i glocsen Robert. Cafodd fy nain freuddwyd rhyfedd cyn y ddamwain, meddai hi. Yr oedd Bryn Ffynnon yng nghanol mawndir mynydd, a’r llidiart yn arwain i’r ffordd, nad oedd ddim gwell na ffordd drol yn fy amser i, a’r ffordd hon yn mynd i’r ffordd a arweiniai i’r pentref ar un ochr, ac yn cario ymlaen at y tyddynnod eraill a Moel Smatho, y mynydd rhyngom a’r Waun-fawr ar yr ochr arall. Ond i fynd i’r chwarel, chwarel y Cilgwyn oedd y chwarel lle bu’r ddamwain, ni byddai neb yn mynd drwy’r llidiart, eithr yn dal ar y chwith oddi wrth ddrws y tŷ a thorri ar draws y caeau ar hyd llwybr a dros gamfa i’r mynydd arall, sef Moel Tryfan. Wel, fe freuddwydiodd fy nain ryw noson ychydig cyn y ddamwain fod cerbyd caeëdig yn dyfod dros y gamfa ac ar hyd y llwybr, yn aros o flaen y tŷ, yna yn torri yn ei hanner, un hanner yn mynd yn ei ôl dros y gamfa, a’r hanner arall yn mynd yn ei flaen drwy’r llidiart ac i’r ffordd. Felly yn union y dowd â chorff Robert adref o’r chwarel. Yr oedd ei arch yno ers mis bron, a chariwyd ef ar elor o’r chwarel a thros y gamfa y dygwyd ef. Yna, ddydd ei angladd dygwyd ef mewn hers drwy’r llidiart i’w gladdu ym mynwent Betws Garmon. Byddai’n amhosibl i ddamwain fel yna ddigwydd heddiw i fachgen deuddeg oed, gan na byddai yn gweithio yn y chwarel, heb sôn am fod yn gweithio i lawr yn y twll. A’r fath ddyddiau tywyll a fu’r rhai hynny i’m taid a’m nain, ac i nhad, gan ei fod yn ddigon hen i sylweddoli, ac yn gydymaith i’w frawd mewn gwaith a chartref.

Ym Mryn Ffynnon y treuliodd fy nhaid a’m nain eu hoes bron i’r diwedd. Ffeiriasant dŷ efo’u merch, a’i mab hi sy’n \p{88} byw yno rŵan. Bu fy nhaid farw yn fuan wedyn. Aeth golwg fy nain yn rhy ddrwg iddi fyw ar ei phen ei hun, a bu’n rhaid iddi fynd i fyw at rai o’i merched. Bu farw yn y Bontnewydd yn 1917.

Gwisgo allan a wnaeth fy nain, ac yr oedd diwedd ei hoes yn bur undonog, a dweud y lleiaf. Yr oedd ei chlyw yn drwm, ei golwg yn rhy ddrwg i ddarllen na gwnïo, ac ni fedrai wneud fawr ddim heblaw eistedd yn y gadair a synfyfyrio. Nid oedd yn ei hardal gynefin ychwaith, fel na chai weld ei hen gyfeillion yn aml. Deuai i fyny atom ni am wyliau bob haf, caf sôn am un o’r ymweliadau hynny eto yn nes ymlaen. Yr oeddem ni yn saith o deulu a’r tŷ yn fychan, ond gwnaem le i nain am bythefnos yn yr haf. Felly, diflannu a wnaeth nain druan oddi ar wyneb y ddaear, heb salwch, dim ond gwisgo allan yn denau, ac erbyn y diwedd ei chof wedi mynd hefyd. Bu farw fy ewythr Robert, tad Robert Alun Roberts, Bangor, a nhad â aeth â’r newydd i’w fam. Ond erbyn hynny ni wyddai pwy ydoedd ei mab, a dyna a ddywedodd wrth fy nhad, nad oedd hi yn ei nabod. Ffaith greulon a roes ddiwedd stori fer i mi, er nad yw gweddill y stori yn wir o gwbl am fy nain. Bu hi ei hun farw ymhen deufis wedyn, wedi byw oes faith, a dioddef blin gystuddiau, heb adael yr un ddimai ar ei hôl, na dimai o ddyled i neb ychwaith, wedi byw bywyd gonest, gweithgar, difalais, cymdogol a charedig. ‘Yr hen greadures annwyl’ oedd y disgrifiad amlaf a geid gan fy mam am fy nain, ac ni allaf feddwl am well disgrifiad gan ferch-yng-nghyfraith am ei mam-yng-nghyfraith. ‘Yr hen greadures annwyl’ a ddywedaf finnau.
